\section{3 úrovně pohledu na data (konceptuální, implementační, fyzická). Struktury pro ukládání dat v relačních databázích s ohledem na rychlý přístup k nim (speciální způsoby uložení, indexy apod.)}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Konceptuálni úroveň}  se zabýva modelováním reality. Snaží sa nebýt ovlivněna budoucími prostředky řešení. Pro konceptuálni úroveň se pouºíva grafická notace.
	\item \textbf{Logická} (databázová, implementační) \textbf{úroveň} se vztahuje ke konkrétnímu databázovému modelu a používá jeho konstrukční, dotazovací a manipulační prostředky (relační, objektová, síťová, hierarchická, XML, $\dots$).
	\item \textbf{Fyzická úroveň} reprezentuje fyzické uložení dat (soubory, indexy, clustery, $\dots$). Užívatelé (programátoři, správci, $\dots$) jsou od fyzické úrovni odstíníni logickou vrstvou.
\end{itemize}
	
\subsection{Struktury pro ukládání dat}	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/struktura_db}
	\caption{Oracle –- fyzická a logická struktura databáze.}
	\label{fig:strukturadb}
\end{figure}
Fyzická organizace relační tabulky:
\begin{itemize}
	\item HEAP tabulka
	\item HEAP tabulka s indexy
	\item Tabulka s indexovou organizací
	\item Tabulka ve shluku (cluster)
\end{itemize}
Základní typy indexů:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Bitová mapa} indexuje pomocí binární matice, která obsahuje předem vypočítané odpovědi na jednoduché otázky(true/false), a to pro každý záznam. Bitmapový index říká, zda je odpověď na danou otázku pro určitý záznam v databázi pravdivá nebo ne. Jednotlivé sloupce bitmapového indexu chápeme jako vektory bitů. Hodnota 1 na $i$-té pozici znamená, že pro $i$-tý záznam je daná podmínka pravdivá. Naopak, hodnota 0 znamená, že podmínka neplatí.
	\item \textbf{B-strom (B-Tree)} je $m$-ární strom se specifickou sadou omezení. Průmerná i nejhorší složitost operací (search, insert, delete) je $O(\log n)$. Paměťová složitost je $O(n)$. Výhody B-Tree pro databáze jsou:
	\begin{itemize}
		\item seřazenost klíče umožňuje sekvenční prohledávání,
		\item hierarchický index minimalizuje počet čtení disku,
		\item částečne plné bloky pro zrychlení přidávaní a vymazávaní,
		\item vyváženost indexu rekurzivním algoritmem.
	\end{itemize}
	\begin{tabular}{|p{5cm}|p{5cm}| }\hline
		B-strom  & Bitová mapa  \\ \hline
		Sloupce s vysokou kardinalitou & Sloupce s nízkou kardinalitou  \\\hline
		DML operace relativně drahé & DML operace velmi drahé \\\hline
		Vhodné pro OLTP(Online transaction processing) & Vhodné pro ad-hoc dotazy v datových skladech \\\hline
	\end{tabular}
\end{itemize}
\textbf{Clustered index} –- pouze jeden pro tabulku, rychlé čtení, zpravidla primární klíč, data fyzicky uložena ve stejném pořadí jako index.
\textbf{Nonclustered index} -– strom odkazující na řádky tabulky.


Další techniky zrychlení přístupu k datům:
\begin{itemize}
	\item zavedení redundance, materializované pohledy
	\item využítí vyrovnávacích pametí pro data, ale také pro parsované SQL příkazy a kurzory
	\item Optimalizace aplikace a databáze:
		\begin{itemize}
			\item návrh struktury (normalizace vs. denormalizace)
			\item optimalizace dotazů (zjištení dotazů, které je třeba optimalizovat)
			\item systémové zdroje (pameť -- velikost a struktura) 
			\item konfigurace serveru (disky, parametry databáze, zálohování)
		\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item (relační) databáze bez indexů nefungují rozumně -- indexy jsou nutné (pro větší data)
	\item DB stroj často některé indexy vytváři automaticky kvůli kontrole IO
	(PK, UK)
	\item v OLTP se nejčastěji používají indexy na bázi B-stromů (tam, kde jsou data (skoro) unikátní)
	\item kde jsou data velmi neunikátní (např. pohlaví) a potřebuji
	indexovat, tam se používají bitmapové indexy
	\item indexy je třeba udržovat (zjednodušene – ušetřím na dotazech,
	platím více při DML)
\end{itemize}